\chapter{ИССЛЕДОВАНИЕ СУЩЕСТВУЮЩИХ РЕШЕНИЙ}
В этой главе описываются уже существующие решения для организации виртуальных частных сетей, проводится их анализ, выявляются достоинства и недостатки. Так же в конце ставится задача на разработку собственной реализации.

\section{IKE/IPSec}
\textit{Internet Key Exchange или } --- это протокол генерации ключей и назначения IPSec SA, который обеспечивает безопасный канал связи VPN и определяет автоматические способы согласования и аутентификации для сопоставлений безопасности IPsec защищенным способом.
Первая версия протокола (IKEv1) была представлена в 1998 году, а вторая (IKEv2) вышла 7 лет спустя.
Между IKEv1 и IKEv2 существует ряд различий, не последним из которых являются требования к уменьшенной пропускной способности IKEv2.

Цель IKE --- самостоятельно создать один и тот же симметричный ключ для взаимодействующих сторон.
Этот ключ служит для шифрования и дешифрования обычных IP-пакетов, используемых для передачи данных между узлами VPN. IKE создает VPN-туннель путем аутентификации обеих сторон и достижения соглашения о методах шифрования и целостности.
Результатом переговоров IKE является Ассоциация безопасности (SA).

IKE основан на базовых протоколах безопасности, таких как интернет-ассоциация безопасности и протокол управления ключами (ISAKMP), универсальный механизм обмена безопасными ключами для Интернета (SKEME) и протокол определения ключей Oakley.
ISAKMP определяет основу для аутентификации и обмена ключами, но не определяет их.
SKEME описывает универсальную технику обмена ключами, которая обеспечивает быстрое обновление ключей.
Oakley позволяет проверенным сторонам обмениваться ключами через небезопасное соединение, используя алгоритм обмена ключами Диффи-Хеллмана.
Этот метод обеспечивает идеальную прямую секретность для ключей, защиты идентификационных данных и аутентификации.

На рисунке~\ref{fig:ipsec1} изображена стандартная цикл жизни соединения по протоколу IKE~\cite{ike}.
В первой фазе идёт аутентификация и согласование алгоритмов шифрования.
Затем во второй фазе происходит согласование параметров и установка шифрованного соединения, по которому передаются данные.
Финальной стадией является завершение соединения.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{ipsec1}
    \caption{Туннель IPsec}
    \label{fig:ipsec1}
\end{figure}

Протокол IKE использует порт 500 UDP, который идеально подходит для сетевых приложений, в которых критическая задержка является критическим, таких как игры, голосовая и видео связь.
Более того, протокол не включает служебные данные, связанные с протоколами <<точка-точка>> (PPP).
Это делает IKE быстрее, чем PPTP и L2TP. Поддерживая шифры AES и Camellia с длиной ключа 256 и 512 бит, IKE считается очень безопасным протоколом.
VPN Unlimited\textregistered{}  по умолчанию использует протокол IKEv2 для устройств MacOS\@.

\newpage
Достоинства:
\begin{enumerate}
    \item Быстрее, чем PPTP и L2TP
    \item Поддерживает высококачественные методы шифрования
    \item Стабильно для изменения сетей и восстановления VPN-подключения, если оно было временно потеряно
    \item Предлагает расширенную мобильную поддержку
    \item Простота установки
\end{enumerate}

Недостатки:
\begin{enumerate}
    \item Использует UDP-порт 500, который может вызывать блокировку некоторых брандмауэров
    \item  Нет full-mesh.
\end{enumerate}

\section{OpenVPN}
\textit{OpenVPN}~\cite{openvpn1} --- свободная реализация технологии виртуальной частной сети (VPN) с открытым исходным кодом для создания зашифрованных каналов типа точка-точка или сервер-клиенты между компьютерами.
Она позволяет устанавливать соединения между компьютерами, находящимися за NAT и сетевым экраном, без необходимости изменения их настроек.
OpenVPN была создана Джеймсом Йонаном (James Yonan) и распространяется под лицензией GNU GPL\@.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{openvpn1}
    \caption{Схема OpenVPN}
    \label{fig:openvpn1}
\end{figure}

Для передачи данных в качестве транспорта OpenVPN использует протокол TCP или UDP.
Чтобы понять, какой из них стоит применять в каких случаях, стоит разобраться, что предоставляет сама технология для операционной системы, на которой запущена.
В OpenVPN существует 2 режима работы: эмуляция TAP- и TUN-интерфейса:
\begin{enumerate}
    \item TAP --- для системы выступает в качестве физического уровня, по туннелю передаётся трафик канального уровни модели OSI.
    \item TUN-интерфейс --- через программу проходят пакеты сетевого уровня. Это значит, что для операционной системы этот режим выглядит как канальный.
\end{enumerate}

Так как OpenVPN во время своей работы выступает в качестве канала передачи данных, находящегося ниже транспортного уровня, то предпочтительнее использовать протокол UDP.
В случае использования TCP получается ситуация, когда внутри серверных пакетов TCP будут лежать клиентские, что приводит в двойной проверке целостности.
В свою очередь уменьшается скорость канала, увеличивается пинг, однако не добавляется никаких плюсов, даже надёжность.
К тоже же нельзя использовать соединения по TCP в сетях, где используются протоколы, чувствительные к задержке, например, передача голоса.
Если использовать UDP, то канал будет лишён всех этих недостатков: он просто доставляет данные в произвольном порядке, а клиенты на более высоком уровне сами занимаются упорядочиванием пакетов/кадров и проверкой целостности.

Использование технологией OpenVPN стандартных протоколов TCP и UDP предоставляет следующие дополнительные полюсы:
\begin{enumerate}
    \item Работа через сетевые фильтры и NAT.
    \item Возможность работы в тех сетях, где IPSec по каким-либо причинам заблокирован провайдером.
    \item Прозрачное взаимодействие с различными серверами для проксирования трафика, которые используют HTTP, SOCKS и другие.
\end{enumerate}

Сервер OpenVPN имеет несколько полезных функций, которые напрямую не относятся к туннелям, по которым идёт трафик, однако сильно упрощают конфигурацию для системного администратора и имеют положительные влияние на скорость:
\begin{enumerate}
    \item Передача настроек с сервера на клиент. К ним относятся: IP-адрес устройства, параметры маршрутизации, адрес DNS-сервера, используемые домены.
    \item Сжатие данных с помощью алгоритмов LZO или LZ4.
\end{enumerate}

Для работы сервера OpenVPN организацией Internet Assigned Numbers Authority были выделены порты 1194/TCP и 1194/UDP в качестве стандартных.

Достоинства OpenVPN:
\begin{enumerate}
    \item простота;
    \item реализация под многие операционные системы;
    \item работа поверх протоколов TCP и UDP;
    \item скорость работы.
\end{enumerate}

Недостатки:
\begin{enumerate}
    \item Нет full-mesh.
\end{enumerate}

\section{Tinc}
\textit{Tinc}~\cite{tinc} --- демон виртуальной частной сети (VPN), который использует туннелирование и шифрование для создания безопасной частной сети между хостами в Интернете.
Особенностью Tinc является Full mesh routing - независимо от того, как вы настроили демоны Tinc для подключения друг к другу, трафик VPN всегда (если возможно) отправляется непосредственно в пункт назначения, не проходя промежуточные узлы.

Достоинства:
\begin{enumerate}
    \item Full-mesh.
\end{enumerate}

Недостатки:
\begin{enumerate}
    \item Низкая скорость работы.
    \item Реализация существует не под все популярные операционные системы.
\end{enumerate}

\section{MPLS}
\textit{MPLS (Multiprotocol label switching)} --- протокол для ускорения и формирования потоков сетевого трафика, что, по сути, означает сортировку MPLS и расстановку приоритетов в ваших пакетах данных на основе их класс обслуживания (например, IP-телефон, видео или данные Skype).
При использовании протоколов MPLS доступная используемая пропускная способность увеличивается, а критически важные приложения, такие как передача голоса и видео, гарантируют бесперебойную работу.

Входной маршрутизатор с MPLS будет помечать пакеты данных при входе в сеть расставляя метки, поэтому, маршрутизаторы будут точно понимать, куда направляются данные, без необходимости снова и снова анализировать пакет с данными.

Чтобы понять принцип работы методики MPLS следует отметить, что в традиционной IP-сети каждому маршрутизатору приходится выполнять поиск IP, путем постоянного поиска его в таблицах с пакетами данных с последующей пересылкой на следующий уровень пока пакеты данных не достигнут нужного пункта назначения.

MPLS технология присваивает метку всем IP-пакетам, а тем временем уже сами маршрутизаторы принимают решение о передаче пакета далее на следующее устройство благодаря нужному значению метки.
Метка добавляется в составе MPLS заголовка, который добавляется между заголовком кадра (второй уровень OSI) и заголовком пакета (третий уровень OSI) и, по сути, в дальнейшем идет их наложение друг на друга.

Методика MPLS вместо этого выполняет ``коммутацию меток'', когда первое устройство выполняет поиск маршрутизации, как и прежде, но вместо поиска следующего перехода он находит конечный маршрутизатор назначения по заранее заданному маршруту.
Маршрутизатор определяет метку на основе информации, которую будут использовать маршрутизаторы для дальнейшей маршрутизации трафика без необходимости каких-либо дополнительных поисков IP адресов, по достижению конечного маршрутизатора метка удаляется и пакет доставляется с помощью обычной IP маршрутизацией.

Система меток значительно снижает время необходимое на сложный поиск маршрута в таблице на промежуточных маршрутизаторах, заменя её на более простой поиск в таблице меток.
Позволяет осуществлять точный поиск совпадений с самым длинным префиксом, что снижает ресурс обращения к памяти для маршрутизации одного пакета.
Точные совпадения на основе меток намного проще реализовать в оборудовании при меньшей нагрузке на него.
Дает возможность контролировать, где и как трафик распределен в сети, чтобы управлять пропускной способностью, расставлять приоритеты для различных сервисов и предотвращать перегрузку оборудования.
Для работы MPLS используют протоколы распространения меток (LDP), простой неограниченный протокол (без поддержки трафика), протокол резервирования ресурсов с управлением трафиком (RSVP-TE).
На практике же обычно используют протокол распространения меток (LDP), однако протокол RSVP-TE необходим для функций организации трафика и в сложных сетях фактически не обойтись без этих двух протоколов с настройкой LDP для туннелирования внутри протокола RSVP.

Технология MPLS также имеет защиту от сбоев основываясь предварительном расчете путей резервного копирования для потенциальных сбоев канала или узла.
При наличии сбоя в сети автоматически происходит расчет наилучшего пути, но при наличии одного сбоя расчет необходимого пути начинает происходить еще до обнаружения сбоя.
Пути резервного копирования предварительно запрограммированы в FIB (Forwarding Information Base --- информационная база пересылки или таблица MAC) маршрутизатора в ожидании активации, которая может произойти в миллисекундах после обнаружения сбоя.

Преимущества:
\begin{enumerate}
    \item Возможность масштабируемости трафика в широких пределах.
    \item Возможность пересечения адресных пространств, узлов подключенных в различные VPN\@.
    \item Изолирование трафика VPN друг от друга на втором уровне модели OSI\@.
    \item Full-mesh.
\end{enumerate}

Недостатки:
\begin{enumerate}
    \item Решение может быть реализовано только оператором связи для предоставления им услуг VPN для заказчика.
    Требует возможности управления всеми узлами связи между точками подключения, что невозможно при построении overlay VPN средствами компании, не являющейся оператором связи.
\end{enumerate}

\section{Проприетарные решения}
\paragraph{CISCO.}
\textit{Dynamic Multipoint VPN (DMVPN)}~\cite{dmvpn1} --- виртуальная частная сеть с возможностью динамического создания туннелей между узлами.

\paragraph{Huawei.}
\textit{Dynamic Smart Virtual Private Network (DSVPN)}~\cite{dsvpn1} --- аналог технологии DMVPN, позволяет устанавливать VPN-туннели между подчинёнными узлами с динамически изменяемыми публичными адресами в модели Хаб-Луч (Hub-Spoke).

Все больше предприятий хотят построить IPSec VPN в модели Hub-Spoke для подключения концентратора к лучам в разных географических точках.
Это повышает безопасность корпоративных коммуникаций и снижает затраты на коммуникацию. 
Когда хаб использует статический публичный адрес для подключения к Интернету, а лучи используют динамические публичные адреса для подключения к интернету, лучи не могут напрямую взаимодействовать друг с другом, если для построения VPN используется традиционный IPSec или GRE через IPSec.
Это происходит потому, что лучи не могут заранее узнать публичные адреса удаленных концов, и туннели не могут быть установлены между лучами.
В этом случае данные связи между лучами должны быть переданы концентратором.

На рисунке~\ref{fig:dmvpn} отображена схема подключений для DMVPN/DSVPN.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{dmvpn}
    \caption{DMVPN/DSVPN}
    \label{fig:dmvpn}
\end{figure}
При подключению к хабу, остальные узлы (лучи) получают информацию друг о друге и подключаются напрямую, полезный трафик не попадает на хаб и не занимает его пропускную способность.

Реализации есть только на проприетарных маршрутизаторах Cisco и Huawei.
Свободная под Linux существует, однако из-за mGRE невозможно пока сделать порт под FreeBSD.

\chapterconclusion
В этой главе были рассмотрены основные способы организации VPN. В таблице~\ref{tab:vpncompare} представлен анализ по необходимым параметрам.
\begin{table}[H]
    \caption{Сравнение решений}
    \label{tab:vpncompare}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|c|c|c|}
    	\hline
    	Параметр                            & IPSec/IKE & OpenVPN &  Tinc  &  MPLS   & Cisco/Huawei \\ \hline
    	Пропускная способность              &  Высокая  & Высокая & Низкая & Высокая &   Высокая    \\ \hline
    	Поддержка Linux                     &     +     &    +    &   +    &    +    &      -       \\ \hline
    	Поддержка FreeBSD                   &     +     &    +    &   +    &    +    &      -       \\ \hline
    	Full-mesh                           &     -     &    -    &   +    &    -    &      +       \\ \hline
    	Multihoming                         &     -     &    -    &   +    &    -    &      +       \\ \hline
    	Работа в качестве канального уровня &     -     &    +    &   -    &    -    &      +       \\ \hline
    	Работа в качестве сетевого уровня   &     +     &    +    &   +    &    +    &      -       \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}
Под \textit{Full-mesh} в рамках данного обзора понимается способность решения автоматически установить соединение между всеми известными узлами сети, когда известен хоть один.
Из представленных продуктов этой особенностью обладает только Tinc.

\textit{Multihoming} --- поддержка множественных IP-адресов для одного без дополнительной ручной настройки остальных узлов.
Это нужно для обеспечения отказоустойчивости при отключении одного из каналов, ведущих от провайдера Интернета.
Опять же, этому критерию удовлетворяет только Tinc.

В целом, по многим параметрам Tinc подходит для решения поставленной цели.
Однако при добавлении нового узла в нашу сеть всё равно пришлось бы решать проблему реконфигурации на остальных узлах.
Поэтому было принято решение о разработке собственного решения этой проблемы, заодно реализовав все необходимые и достаточные преимущества, с использованием протокола SCTP.

Требования:
\begin{enumerate}
    \item Операционная система на узлах --- FreeBSD~\cite{freebsd} $\geqslant$ 12.1;
    \item Поддержка множественной адресации (multihoming)~\cite{multihoming}.
    \item Простое добавление новых узлов без избыточной настройки.
    \item Автоматическое установление полной связности между узлами (full-mesh)
    \item Обеспечение скорости передачи данных в 100 Мбит/с.
\end{enumerate}